%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Nombre dérivé et optimisation}
\label{sec:nombre-derive-et}







\begin{exercice}
  Un traiteur s'intéresse au coût unitaire de production de plateaux de canapés salés ainsi qu'au bénéfice réalisé pendant une semaine.

Les parties A et B sont indépendantes.

\textbf{Partie A:}


La courbe suivante est une parabole représentant le coût unitaire de production, en euros, en fonction du nombre de plateaux réalisés. 
Quelle est son équation dans le repère proposé?



\begin{center}
  \includegraphics[width=9cm]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_fig1}
\end{center}


\textbf{Partie B:}

On admet que le coût unitaire de production, en euros, en fonction du nombre de plateaux réalisés suit la formule:

\begin{equation*}
y  = 0,01 x^2 - x + 45
\end{equation*}

avec  $x$  compris entre 0 et 100.
 


\begin{enumerate}
\item Trouver une formule donnant le coût de production de $x$ plateaux.
\item Chaque plateau étant vendu 45~€,donner une formule permettant de
  calculer le bénéfice réalisé quand le traiteur vend $x$ plateaux.
\item Tracer le graphique correspondant à la formule précédente.
\item Combien le traiteur doit vendre de plateaux pour réaliser un
  bénéfice maximal?  (on souhaite une réponse par calcul et par
  lecture graphique.)
\item Quelle est la valeur de ce bénéfice?
\end{enumerate}




\begin{sol}
\textbf{Partie A:}

    $U(x)=ax^2+bx+c$ et $U(45)=0$, $U(50)=20$, $U(100)=45$. Donc
      la parabole admet $x=50$ comme axe de symétrie. $U(x)=45$ admet
      0 et 100 comme solution donc

      \begin{equation*}
        U(x)=ax(x-100)+45
      \end{equation*}

$U(50)=a\times 50\times (-50)+45=20$, $a=\frac{-25}{-50^2}=0,01$.


Donc l'équation cherchée est $U=0,01x^2-x+45$.

\textbf{Partie B:}
  \begin{enumerate}
  \item $C(x)=x\times U(x)=0,01x^3-x^2+45x$
  \item $B(x)=45x-C(x)=-0,01x^3+x^2=x^2(1-0,01x)$
  \item $\quad$

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_cor_fig1}
\end{center}
\item On cherche l'équation de la courbe des pentes:
  $B'(x)=-0,03x^2+2x=x(2-0,03x)$. La pente s'annule pour $x=0$ et
  $x=\frac{200}{3}\simeq 66,7$. Seul $x=66,7$ correspond à un maximum.


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_cor_fig2}
\end{center}


Ainsi le traiteur doit réaliser 67 plateaux pour optimiser sa production.
\item Il réalisera un bénéfice de 1~481,37€. ($67^2\times(1-0,01\times 67)$).
  \end{enumerate}


\end{sol}


\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{Figures}{hauteur=6cm,largeur=6cm}{images/s2013_devoir_n2_fig5}
    La courbe ci-contre a pour équation:
    \[y=40x^3-837x^2+4740x-3700\]
Répondre par VRAI ou FAUX aux questions suivantes en justifiant:

\begin{tabular}[h]{ll}
  a)& Entre 1 et 10, $y\geq 0$ ?\\
b)&La courbe atteint son maximum pour $x=4$?\\
\end{tabular}
  \end{Figures}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $y|_{x=1}=243$ et $y|_{x=10}=0$, donc, d'après la courbe,
      $y\geq 0$ sur $[1;10]$ (attention la réciproque est fausse).
    \item La courbe des pentes est $y=120x^2-1674x+4740$, la pente en
      4 vaut donc $-36$. Donc le maximum n'est pas atteint en 4.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{images/s2013_devoir2_fig2}
  \end{center}


  \begin{enumerate}
  \item Compléter le profil du toboggan ci-dessus sachant qu'entre les
    abscisses 4 et 10 (unité le mètre) l'équation du profil est:
    \begin{equation*}
      y=\frac{1}{27}(-0,375\,{x}^{3}+12\,{x}^{2}-132\,x+495)
    \end{equation*}
  \item Montrer que la pente du profil vaut -2 lorsque $x=4$.
  \item Entre 0 et 4, le profil est parabolique, déterminer l'équation
    de ce profil.
  \item Sachant que le profil parabolique a pour équation:
    
    \[y=-0,6875\,x^2+3,5\,x+2\]
    Quel est la hauteur du toboggan?
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $\quad$\\
\begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/s2013_devoir_n2_fig4}
      \end{center}

  \item
    $y'=\frac{1}{27}(-\frac{9}{8}x^2+24x-132)$.\\ $y'|_{x=4}=\frac{1}{27}(-\frac{9}{8}4^2+24\times
    4-132)=-2$
  \item $y=(-11x^2 + 56x + 32) / 16$
  \item Le maximum est atteint pour $x=\frac{28}{11}\simeq
    2,55$. $\frac{-11(28/11)^2+56(28/11)+32}{16}=\frac{71}{11}\simeq
    6,45$.

        \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
% pour simplifier l'exercice les dimensions sont 32 et
% sqrt(b^2-768)+16 avec b entier 28, 32, 38, 44 ,61 fonctionnent a vaut alors
% 20, 32, 42, 60, 77

  On souhaite fabriquer une  boîte rectangulaire sans couvercle à
  partir d’une feuille de papier cartonné de 20~cm par 32~cm en découpant des
  carrés à chaque coin de la feuille et en remontant les côtés.

 Quelles sont les dimensions ainsi que la capacité de la boîte de
 volume maximal?

\textbf{Indication}: $12x^2-208x+640=4(x-4)(3x-40)$

 \begin{center}
   \includegraphics[width=5cm,angle=90]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_fig2}
 \end{center}

 \begin{sol} $x$ étant compris entre 0 et 10.

   \begin{center}
     \includegraphics[width=6cm]{images/devoir_n2_cor_fig3.1}
   \end{center}

   \begin{equation*}
     V(x)=x(20-2x)(32-2x)=4x^3-104x^2+640x
   \end{equation*}




   \begin{center}
     \includegraphics[width=10cm]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_cor_fig4}
   \end{center}


$V'(x)=12x^2-208x+640=4(x-4)(3x-40)$


La pente s'annule pour 4 et $\frac{40}{3}>10$. Donc le volume de la
boîte est maximal pour $x=4$~cm.
 \end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice} On fabrique des boîtes en carton selon le modèle ci-dessous.
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{cp{3cm}c}
      \includegraphics[width=6cm]{images/s2014_devoir_n4_fig1}&&\includegraphics[width=4cm]{images/devoir_n4_fig2}
    \end{tabular}
  \end{center}

Les dimensions de la feuille cartonnée sont $45\times 30$~cm. Quelles sont les
dimensions de la boîte de volume maximal?

\begin{sol}
 Soit $x$ la longueur du côté du carré découpé, avec $x$ en cm compris entre 0 et 15.\\
 La boîte a pour largeur $30-2x$, pour longueur $\frac{1}{2}(45-3x)$ et pour hauteur $x$.\\
 Son volume est $V(x)=\frac{1}{2}(45-3x)(30-2x)x=3x^{3}-90x^{2}+675x$\\
 $V'(x)= 9x^{2}-180x+675$\\
 En étudiant le signe de cette dérivée, on en déduit les variations de V et que $x=5$ donne le volume maximum.
  
 
\end{sol}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item On a tracé la courbe représentative d'une fonction $f$ ainsi
    que deux de ses tangentes.
    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/devoir_n4_fig3}
    \end{center}

Déterminer $f'(-1)$ et $f'(2)$.
\item Voici le graphe d'une fonction.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/devoir_n4_fig5}
    \end{center}


Parmi les graphiques suivants quel est celui qui est susceptible de
représenter la courbe des pentes du graphe précédent? Justifier.

\begin{tabular}[h]{ccc}
  \texttt{a}&\texttt{b}&\texttt{c}\\\hline\hline \includegraphics[width=5cm]{images/devoir_n4_fig6}&\includegraphics[width=5cm]{images/devoir_n4_fig7}&\includegraphics[width=5cm]{images/devoir_n4_fig8}\\
\end{tabular}
  \end{enumerate}
  
\begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item $f'(-1)$ est la pente de la droite $T_{-1}$ et vaut 1.\\
   $f'(2)$ est la pente de la droite $T_{2}$ et vaut $\frac{-1}{3}$.
 \item Réponse b. Les variations d'une fonction dépend du signe de sa dérivée.
 

   \end{enumerate} 
\end{sol}  
  
  
  
\end{exercice}

\begin{exercice}
  La somme de deux nombres positifs est 120. Quels sont ces nombres si le produit du carré du premier par le deuxième est maximal? 

  \begin{sol}

    \begin{eqnarray*}
      p(x)=x^2(120-x)\\
      p'(x)=240x-3x^2=3x(80-x)
    \end{eqnarray*}

% \begin{TV}  
% TV([0,+infinity],[],"p","x",x^2*(120-x),1,x,\tv) ;  
% \end{TV} 


  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Le tremplin]
  On a représenté ci-dessous le profil d'un tremplin (l'unité est le
  mètre). Ce tremplin est constitué d'un plan incliné et d'une partie
  parabolique (voir schéma).

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/tremplin}
  \end{center}


Déterminer la hauteur $h$ de ce tremplin.

\begin{sol}
  \[\left[ \left[ a=\frac{3}{160} , b=-\frac{9}{4} , c=80 \right]  \right] \]
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On souhaite construire une boîte à partir d'une feuille carrée de 30 cm de côté, comme le montre le patron suivant.

\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/boite.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Démontrer que le volume de la boîte est $V(x)=2x^3-60x^2+450x$.
\item Déterminer la valeur de $x$ permettant de fabriquer une boîte de volume maximal, ainsi que ce volume maximal.
\end{enumerate}

\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item La boîte a pour dimensions $x$, $30-2x$ et $\frac{1}{2}(30-2x)$. Son volume est donc $V(x)=x(30-2x)(15-x)=x(450-60x+2x^2)=2x^3-60x^2+450x$.
\item On étudie la fonction $V$ pour $x$ variant de 0 à 15.\\
La fonction dérivée de $V$ a pour expression $V'(x)=6x^2-120x+450=6(x^2-20x+75)$. C'est une fonction quadratique, on étudie son signe selon les valeurs de $x$.\\
Le discriminant de $x^2-20x+75$ vaut 100, il est strictement positif donc $V'$ s'annule deux fois : pour $x=5$ et pour $x=15$.\\
D'où le tableau de variation de $V$ :



$$\begin{array}{|c|lcccr|}
\hline
x
& 0 & & 5 & & 15\\
\hline
V'(x)
&  & +& 0 &- & \\
\hline
&  & & V_{max}& & \\
V
& & \nearrow & & \searrow & \\
&0 & & & &0 \\
\hline
\end{array}$$


On en déduit que la boîte a un volume maximal pour $x=5$ cm, et que dans ce cas le volume est $V(5)=1~000$ cm$^3$.



\end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Le schéma suivant représente une pièce de plomberie. Elle est constituée de 2 tuyaux, \textit{parfaitement} raccordés par une pièce coudée, ayant un profil parabolique (partie en pointillés).


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{images/raccord.png}
\end{center}



Déterminer l'équation de la partie parabolique, dans le repère indiqué.

\begin{sol}

Notons $f$ la fonction quadratique dont la représentation graphique est la partie parabolique de la pièce.\\
$f(x)=ax^2+bx+c$\\
$c=2$ (ordonnée à l'origine).\\
La tangente à la parabole au point d'abscisse 2,5 a pour pente 1 (puisque le raccord avec la partie rectiligne est parfait). \\
Autrement dit : $f'(2,5)=1$.\\
Or $f'(x)=2ax+b$, donc $2\times a \times 2,5 +b =1$ et donc $5a+b=1$.\\
De même, la tangente à la parabole au point d'abscisse 0 a pour pente $-1$, donc $f'(0)=-1$, ce qui donne $b=-1$.\\
On en déduit que $a=2/5$.\\
L'équation de la partie parabolique est donc $y=\frac{2}{5}x^2-x+2$.

\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Pour faciliter l'accès à la mairie une municipalité décide de
  prolonger le pas de porte de l'accueil par une rampe.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir4_fig1}
  \end{center}

La marche mesure 20~cm de haut et l'on prévoit une emprise de 2~m pour
la rampe. Pour obtenir un franchissement agréable, on a décidé de
donner à cette rampe le profil d'une cubique.

Déterminer une équation de la rampe dans le repère de votre choix.
\end{exercice}



\end{document}
